\documentclass[ ngerman, fontsize= 12pt, paper=a4, headings=big, titlepage=true]{article}

\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage{lmodern, microtype}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumerate}

%Tablellen:
\usepackage{multirow}
\usepackage{caption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}

%Mathematik
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bbm}
\usepackage{color}
\usepackage[
left=3cm,
right=2cm,
top=2.5cm,
bottom=2cm,
%includeheadfoot
]{geometry}

\begin{document}
	
\begin{center}
	
\textbf{\Large{ Übersicht über die Versuchssplanung der 1.Runde}} \\
	
Kaya Maria Bayer, Ketevan Gurtskaia, Alicia Hemmersbach, Danuscha Große-Hering

\end{center}

\textbf{1. Einleitung (ein Satz reicht bei Präsentationen und Postern)}
\begin{enumerate}[-]
	\item Motivation, kurze Beschreibung von Inhalt und Ziel des Experimentes
	\item kurze Erläuterung der Vorgehensweise
	\item Überblick über die einzelnen Kapitel
\end{enumerate}

\textbf{2. Problemstellung und Versuchsbedingungen}
\begin{enumerate}[-]
	\item Beschreibung der Ziele des Experimentes \\
		Wie genau können vorgegebene Längen gezeichnet werden? Können kürzere Längen besser gezeichnet werden?
	\item Beschreibung der Versuchsbedingungen\\
		Ort: möglichst leerer Raum, damit keine Längen verglichen werden können\\
		Längen: 5 cm und 20 cm\\
		Probanden: 32\\
\end{enumerate}

\textbf{3. Analyse des Problems}
\begin{enumerate}[-]
	\item Was ist die interessierende abhängige Variable?- vorgegebene Länge
	\item Was sind interessierende Einflussvariablen und wie können diese variiert werden? \\
		Größe des Papiers, Größe der Stiftmine
	\item Was sind mögliche Störvariablen und welche können kontrolliert werden?\\
		Sehschwäche (nicht kontrollierbar), Oberfläche des Tisches, Anzahl der Personen im Raum, Alter, Geschlecht 
	\item Von welchen Störvariablen soll noch der Einfluss erfasst werden? \\
		Größe des Papiers,  Größe der Stiftmine
	\item Welche Störvariabalen sollen als Blockvariablen aufgefasst werden? \\
		Größe des Papiers(DIN A4, DIN A3), Größe der Stiftmine(2mm, 0.5mm)
\end{enumerate}

\textbf{4. Modell, Hypothesen und statistische Auswertungsmethoden}
\begin{enumerate}[-]
	\item  Mathematische Formulierung des Modells und der Null- und Alternativ-Hypothesen \\
	$\tilde{x}_i:=$ Vorgegebene Länge  $ i = 1,2 $
$\tilde{x}_1 := 5, \ \tilde{x}_2 := 20 $ \\
$x_{in} $:= Länge der gezeichneten Linie, $n=1, ... N \quad i=1,2 $ \\

 $ y_{in} := x_{in}- \tilde{x}_i$ \\

 $z_{in}:= \frac{x_{in} - \tilde{x}_i}{\tilde{x}_i} \Rightarrow z_{1n} = \frac{x_{1n} - 5}{5}, \ z_{2n}= \frac{x_{2n} - 20}{20} $   Wie falsch war die Schätzung? Wie groß ist der Fehler? \\

Hypothese 1: $H_0: yi_n =0 $  vs. $ H_1: yi_n \neq 0$ \\
Hypothese 2 : $H_0: z_{1n} - z_{2 n} = 0 \  vs. \ H_1:  z_{1n} - z_{2 n} \neq 0$ \\
Hypothese 3(noch zu ergänzen): Unterschied bei der Herstellung, wenn der Unterschied mehr als die theoretische Standardabweichung
beträgt \\
	\item Nennung der statistischen Auswertungsmethoden inkl. der R-Funktionen. Die Darstellung soll möglichst allgemein sein und sich nicht auf den Spezialfall des Experimentes beziehen. \\
	Statistische Tests zum Niveau $\alpha = 0.05 $, betrachtet werden die P-Werte \\
	Hypothese 1: \\
Schritt 1: Vortest auf Normalverteilung. \\
Schritt 2:
      1-Stichproben t-Test (Falls NV-Annahme nicht abgelehnt) oder \\
      Vorzeichen/Wilcoxon-Vorzeichen-Rang Test (Falls NV-Annahme abgelehnt) \\
       Hypothese 2: \\
Schritt 1: Vortest auf Normalverteilung. \\
Schritt 2:
   2-Stichproben t-Test (Falls NV-Annahme nicht abgelehnt)\\
   Vorzeichen/Wilcoxon-Vorzeichen-Rang Test (Falls NV-Annahme abgelehnt) \\
	
\end{enumerate}

\textbf{5. Versuchsplanung}
\begin{enumerate}[-]
	\item  Genaue Beschreibung der Versuchsplanung, d.h.
	\begin{enumerate}[*]
		\item Angabe, was für die Maximierung der Primärvariation( Variation der Zielvariable durch Einflussvariablen), für die Minimierung der
		Sekundärvariation(Variation der Zielvariable durch Störvariablen) und für die Identifizierbarkeit dient.
		\begin{itemize}
			\item Maximierung der Variation  der Einflussvariablen : Alle möglichen Kombinationen durchführen\\
			\item Minimierung der Störvariablen: Möglichst gleiche sonstigen Versuchsbedingungen: alle Teilnehmenden im gleichen Raum (aber alleine/kleine Gruppen), gleiche Tische...(Konstanthaltung)
			\item Blockbildung Papiergröße und Stiftgröße  also $2^2$ Blöcke 
			\item Randomisierung der Zuteilung der Probanden  zu den jeweiligen Kombinationen von  Papiergröße, Stiftgröße und Versuchsleiter:in
			\item Identifizierbarkeit wird dadurch ermöglicht, wenn alle Stufenkombinationen durchgeführt werden
			\item Eliminierung: Entfernung aller Ablenkungen im Raum: visuell und auditiv
			\item Konstanthaltung des Lichts und anderer Störvariablen.
		\end{itemize}

		\item Verwendung von Fachbegriffen wie Eliminierung, Konstanthaltung, Art der Verblindung, Blockbildung, Parallelisierung, Randomisierung, Umwandlung von Störvariablen, Wiederholungsmessung
		\item Nutzen von vollständig randomisierten Plänen, randomisierten vollständigen Blockplänen, systematisch variierten vollständigen Blockplänen, geschachtelten Blockvariablen, balanzierten unvollständigen Blockplänen

		\item Geben Sie genau an, mit welchen R-Funktionen, was bestimmt wurde.
		\item Bei Bestimmung des Stichprobenumfanges soll die Vorgehensweise genau beschrieben
		werden. 
		\item Außerdem soll beschrieben werden, wer, wann, was, wie, unter welchen Bedingungen
		untersuchen soll. Dabei reicht im Hauptteil des Berichtes, in der Präsentation und
		im Poster die Angabe des Namens der Methode bzw. der R-Funktion, mit der
		der Versuchsplan und die Randomisierung gewonnen wurde. Die genaue Angabe,
		wer, wann, was, wie, unter welchen Bedingungen untersuchen soll, kann im Anhang
		gegeben werden
		
		
	Die Hypothesen haben nichts mit der Standardabweichung zu tun. Ihr könnt
zunächst ganz normal die Hypothesen aufstellen (und diesen letzten Satz
ignorieren).
In der Hypothese kommt kein sigma vor.
Der zweite Satz mit der Standardabweichung hat nur was mit der Bestimmung
des Stichprobenumfangs zu tun.
Den Stichprobenumfang bestimmt ihr so, dass die Bedingung im letzten Satz
erfüllt ist.
Für einen t-Test findet ihr die Formel dazu im Skript (z.B. auf Folie 42).
Die Bedingung im letzten Satz ist nichts anderes als das was unter Ziel
steht.
Mit der Formel könnt ihr explizit den benötigten Stichprobenumfang
ausrechnen (alpha, beta und delta ist im letzten Satz gegeben) und dann
mit diesem n euren Versuchsplan aufstellen.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
